<cesDoc id="hin-s-cg-afternoon-03-03-28" lang="hin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>hin-s-cg-afternoon-03-03-28.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Dept of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>transcribed by</respType>
<respName>Winfocus Pvt Ltd (Mr Sajid Nagori)</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Dept of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-28</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<recording type="audio">
<respStmt><resp>Location recording by</resp>
<name>Andrew Hardie</name></respStmt>
<equipment>audio tapes</equipment>
<date>03-03-28</date>
<broadcast>
<bibl><title>Afternoon Show with Navinder Bhogal</title>
<author>BBC Asian Network</author>
</bibl>
</broadcast>
</recording>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Spoken text only has been transcribed.
</samplingDesc>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-25</date>
<rs type="city">Lancaster, UK</rs>
</creation>
<langUsage>Contemporary spoken Hindi-Urdu language used in the UK, transcribed as Hindi
</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
</revisionDesc>
<textClass>
<channel mode="s">radio broadcast</channel>
<constitution type="single"></constitution>
<derivation type="original"></derivation>
<domain type="art"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
<translations>
</translations>
</textClass>
<particDesc>
<person id="HF001" sex="F" age="unknown"><occupation code="1"></occupation></person>
<person id="HF002" sex="F" age="unknown"><occupation code="1"></occupation></person>
<person id="HM047" sex="M" age="unknown"><occupation code="1"></occupation></person>
<particLinks>
</particLinks>
</particDesc>
<settingDesc>
<setting who="HF001 HF002 HM047">
<name type="country">UK</name>
<locale>radio station</locale>
<activity>presenting a radio programme</activity>
</setting>
</settingDesc>
</cesHeader>
<text>
<body>


<event desc="English news" dur="approximately 4 minutes"></event>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 7 seconds"></event>

<u id="1" who="HF001">दो बजकर पाँच मिनिट हुए हैं ए एम रेडियो और डिजिटल सेटेलाईट चैनल आठ सौ उन्सत्तर पर ये बी बी सी एशियन नेटवर्क है । चार बजे तक आपके साथ नविन्दर जीत भौगर चार बजे की खबरों के बाद ड्राईव मोदत्ता पेश करेंगे । नम्बर है <foreign lang="eng">08459 440 445</foreign> लाईन की दूसरी तरफ आज आपका इन्तज़ार कर रही हैं आप ही की हमसफर मोहतरमा फरीदा जी <foreign lang="eng">fax messages on 07786 202 001</foreign> आज जुमे का दिन यानि शुक्रवार मार्च की अट्ठाविस तारीख सन् दो हज़ार तीन । उम्मीद है एक बार फिर मेरी आवाज़ ने आपको खेरियत में पाया होगा । सबसे पहले मेरे तमाम सुनने वालों को मेरा प्यार भरा आदाब अस्सलाम वालैयकुम नमस्कार बन्दगी और सत्य श्री आकाल <foreign lang="eng">and a very good afternoon to you</foreign> हफ्ते का आखरी दिन है आइये एक बार फिर साथ मिलकर बैठें । यहाँ वहाँ की कुछ बातें हो जाएँ । अगर उदासी है तो वो भी दूर हो जाए । हमारी चाहत आप तक है । आप कहाँ पर हैं हम जानना चाहते हैं <foreign lang="eng">08459 440 445 fax messages on 07786 202 001 good afternoon to you</foreign></u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<u id="2" who="HF001">आवाज़ें उदित नारायण और अनुराधा पोड़वाल की । दो बजकर दस मिनिट हुए हैं । ए एम रेडियो और डिजीटल सेटेलाईट चैनल आठ सौ उन्सत्तर पर ये बी बी सी एशियन नेटवर्क है । मेरा आपका साथ चार बजे तक नाम है नविन्दर जीत भौगर नम्बर <foreign lang="eng">08459 440 445 fax messages on 07786 202 001</foreign></u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<u id="3" who="HF001">आशा भौंसले और महिन्दर कपूर । पूरे हफ्ते हम आपको ईराक़ की लड़ाई के बारे में बताते रहे हैं एक बार फिर हम चलेंगे परवेज़ आलम साहब की ओर जो हमें अब तक के जो हालात हैं उससे आगाह करेंगे । परवेज़ आलम साहब ।</u>

<u id="4" who="HM047">जी बहुत बहुत शुक्रिया नविन्दर सबसे पहले तो ब्रिटेन से ही शुरू करते हैं । ब्रिटेन के जो डिफेन्स सेक्रेट्री हैं च्यो फुन उन्होंने अभी थोड़ी देर पहले अखबार वालों से बात करते हुए प्रेस कान्फ्रेन्स में कहा है के ब्रिटेन अब लड़ाई के लिए और अधिक और ज्यादा फौजी नही भेजेगा । उनका ये स्टेट्मेन्ट इसलिए और ज्यादा इम्पोर्टेन्ट हो गया है क्योंके इससे पहले आपने खबरों में सुन लिया है के अमरीका तक़रीबन एक लाख बीस हज़ार फौजी जो है वो और ज्यादा मैदाने जंग में भेज रहा है । खलीज की तरफ डग की तरफ रवाना कर रहा है । तो ये तक़रीबन एक लाख से ज्यादा की उनकी तादाद हो जाती है और ब्रिटेन ने कहा है के वो अमरीका की तरह और ज्यादा फौजी नहीं भेजेगा । इसलिए कि ये सवाल उठ रहे थे के क्या ब्रिटेन के जो पैंतालीस हज़ार फौजी पहले सी मौजूद हैं गल्फ में उनकी तादाद को बढ़ाया जाएगा या नही दूसरी खबर वहाँ उम्मे कस्र से जो के ईराक़ का एक बन्दरगाह है पोर्ट है वहाँ से ये है के जो ब्रिटिश एक रीलिफ के लिए पूरा एक जो जहाँज़ जा रहा था पानी का सरदेहला वो उम्मे क़स्र पहुँच गया है और सामान उसमें से उतारा जा रहा है । जो के रीलीफ का काम है इम्मेनेटेडियन्ट रीलीफ के लिए वहाँ पहुँचाया गया है समझा जाता है के ये जब इसका सामान लोगों में तक़सीम किया जाएगा तो काफी लोगों को राहत हो सकती है लेकिन सवाल ये है के तक़सीम कहाँ किया जाएगा और कैसे किया जाएगा । ये एक मिलियन डालर क्वेस्शचन है इसलिए के जो ब्रिटन और अमेरिकन ट्रुप्स हैं इनको शहरों के अन्दर कोई बहुत ज्यादा हक़ हासिल नहीं है और न ही अधिकार हासिल है और न ही इनकी वहाँ अब तक तफसरत है रीच है जैसे के बसरा से खबरें इस तरह की हैं के वहाँ से तक़रीबन दो हज़ार शहरी जो हैं वो लड़ाई से तंग आकर के कहीं बाहर की तरफ जा रहे हैं ऐसा ब्रिटिश आफिशियल्स का कहना है । लेकिन अब जो ब्रिटिश आफिशियल्स हैं वो बसरा के अन्दर जाके कैसे बाँट सकेंगे ये सारा सामान इस पर बहुत सारे सवाल लगे हुए हैं । बग़दाद से भी बहुत सारे धमाकों की खबरें हैं और बहुत ज़बर्दस्त बड़े पावरफुल ताक़तवर क़िस्म के धमाके हुए हैं और इस दौरान हमको ये खबरें मिल रही हैं कि क्योंके आज जुमा है और मुसल्मान जुमे की नमाज़ के बाद कई सारे शहरों ज़बर्दस्त बड़े बड़े प्रदर्शन बड़े बड़े मुज़ाहिरे कर रहे हैं मेरे पास जो तफसील है इस वक्त वो ये आ रही है के पाकिस्तान के सबसे बड़े शहर कराँची में डेमोस्ट्रेशन्स हुए हैं बंग्लादेश में तक़रीबन पचास हज़ार लोग ढाका की सड़कों पर उतर आए । रावलपिंडी में डेमोस्ट्रेशन हुए हैं और भारत में लखनऊ शहर से भी खबरें हैं के वहाँ पर तक़रीबन पाँच हज़ार मुसल्मानों ने जुलुस निकाला है अमरीका और ब्रिटेन के खिलाफ और बम्बई से भी खबरें हैं तो अब हम जब अगली बार आपके पास आएँगे नविन्दर आप मुझे मौका देंगी तो मैं इसका भी ज़िक्र करूँगा के जंग के मैदान में जो मरने वालों की तादाद है वो कहाँ तक पहुँची और किसको किससे ज्यादा सदमा हुआ है ।</u>

<u id="5" who="HF001">ठीक है परवेज़ आलम साहब तक़रीबन पौने तीन बजे हम आपसे फिर राब्ता क़ायम करेंगे ।</u>

<u id="6" who="HM047">ज़रूर करिये ।</u>

<u id="7" who="HF001">बहुत बहुत शुक्रिया आपका । वक्त है तीन दो बजकर अठ्ठारह मिनिट चार बजे तक आपके साथ नविन्दर जीत भौगर ।</u>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes"></event>

<u id="8" who="HF001">मुकेश की आवाज़ वक्त है तीन दो बजकर अब बाईस मिनिट । नम्बर है <foreign lang="eng">08459 440 445 fax messages on 07786 202 001</foreign> रमेश भाई तमे जय श्री कृष्ण कोरजी तमारो घणो घणों आभार और पीटर ब्रा से विनोद जी प्रोग्राम की तारीफ और हौंसला अफज़ाई के लिए बहुत बहुत शुक्रिया अदा करते हैं । शाज़िया जी बर्मिंघम से आपने याद फरमाया है सलाम के साथ मोहतरमा वालैयकुम सलाम ये नग़मा आपकी ओर से आमीर के नाम करते हैं ।</u>

<event desc="song" dur="approximately 3 minutes"></event>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 5 seconds"></event>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes"></event>

<event desc="song" dur="approximately 3 minutes"></event>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 4 seconds"></event>

<u id="9" who="HF001">दोपहर के ढाई बजे हैं बी बी सी एशियन नेटवर्क से खबरें आयशा एहमद की ज़ुबानी ।</u>

<u id="10" who="HF002">बर्तानिया की मिलिट्री के अफसरों का कहना है के ईराक़ी फौजों ने बसरा के शहर से निकलने की कोशिश करने वाले तक़रीबन दो हज़ार आम शहरियों पर फायरिंग की है उन्होंने बताया के ईराक़ी फौजियों ने जिन्होंने आम शहरियों के कपड़े पहने हुए थे । उन्होंने शहर के मग़रीब में उन लोगों पर गोलियाँ चलाईं जो एक पुल को पार करने की कोशिश कर रहे थे । बर्तानवी फौजें ज़ख्मी लोगों के लिए सी पी इम्दाद हासिल करने की कोशिश कर रही हैं कहा जाता है कि जब बर्तानवी फौजों को सुरते हाल का अन्दाज़ा हुआ तो उन्होने ईराक़ी फौजियों पर फायरिंग करना शुरू कर दी थी । इसके अलावा अफसरों ने बताया के ईराक़ के दूसरे शहर बसरा के बाहर वाले हिस्सों में ज़बर्दस्त लड़ाई जारी है ।<pause dur="2 seconds"></pause>नसीरिया नज़फ और समावा के टाऊन्स में एक नुमाया रीवर क्रासिंग के क़रीब लड़ाई के जारी रहने की इत्तेला मिल रही है । यू एस मरीन्स ने बताया के उन्होंने ईराक़ की आर्मी के एक जनरल को पकड़ लिया है जिन्होंने नसीरिया में अपने ही घर में अपने आपको उनके हवाले कर दिया था । लेकिन इससे आगे ईस्ट में अमेरिका को ज़बर्दस्त मुक़ाबले का सामना करना पड़ रहा है । जहाँ उनकी फौजें अलकुत के टाऊन की तरफ बढ़ रही हैं ।<pause dur="2 seconds"></pause>ईराक़ का कहना है के मुशतर्का फौजों की तरफ से रात भर होने वाली बमबारी के नतीजे में तीस से ज्यादा आम शहरी मारे गए हैं जिनमें से सात का तआल्लुक बग़दाद से था और छब्बीस लोग नज़फ के टाऊन में मारे गए हैं इन्फार्मेशन मिनिस्टर मोहम्मद सईद अल सहाफ ने बग़दाद में एक न्युज़ कान्फ्रेन्स को बताया के बर्तानिया और अमेरीका की पोलिसी मुकम्मल तौर पर नाकाम हो रही हैं । इसके अलावा उन्होंने कहा के सरकारी इमारतों को निशाना बनाने से आम शहरियों की मौत मौत को  नहीं रोका जा सकता । मिस्टर सहाफ ने बताया के जब से जंग शुरू हुई है तब से सिर्फ बसरा के शहर में तक़रीबन एक सौ सोलह आम शहरी मारे गए हैं ।<pause dur="2 seconds"></pause>बग़दाद में आज सुबह मजीद हवाई हमलों की इत्तेलाअत मिली हैं जहाँ कल रात मुशतर्का फौजों ने कम्युनिकेशन्स के सेन्टर्स को निशाना बनाए रखा था । इसके अलावा ईराक़ के केपिटल के साऊथ में नुमाया क्रासिंग पाईन्ट्स पर भी लड़ाईयाँ जारी हैं ।<pause dur="2 seconds"></pause>ईराक़ में यू एस आर्मी के एक सीनियर कमाण्डर का कहना है के ईराक़ी फौजों के ज़बर्दस्त मुक़ाबले की वजह से मुम्कीन है कि जंग का दौरानिया लम्बा हो जाए ।<pause dur="2 seconds"></pause>बर्तानिया की एक सप्लाय शिप सदन ईराक़ की बन्दरगाह उम्मे क़स्र में मदद का सामान लेकर पहुँच गई है । जहाँ वो माईन्स के खतरात से बचकर बहुत ही आहिस्तगी से सफर करती हुई पहुँची है । ये खबरें आप बी बी सी एशियन नेटवर्क से आयशा एहमद की ज़ुबानी सुन रहे हैं ।<pause dur="2 seconds"></pause>नार्दन ईराक़ में कर्डिश फौजें ईराक़ी आर्मी की उन फ्रण्ट लाईन पोजीशन्स को पार कर गईं हैं जो कर्डिश के ज़ेरे इन्तिज़ाम टाऊन जमासिल के साथ मिलती थीं । जिसके नतीजे में वो किरकुट के से तक़रीबन बीस किलो मीटर दूर तक पहुँच गईं हैं जो नार्दन ईराक़ में तेल की दो बड़ी इण्डस्ट्री के सेन्टर्स में से एक हैं ।<pause dur="2 seconds"></pause>ईराक़ी एहलकारों का कहना है के उन्होंने तीन ऐसे ईराक़ियों को गिरफ्तार किया है जिन्हें ईराक़ी टेलीविज़न पर ये कहते हुए दिखाया गया था के वो युनाईटेड स्टेट्स के लिए जासूसी का काम इस वादे के बदले में कर रहे हैं के उन्हें सद्दाम हुसैन के जाने के बाद इन्तिज़ामिया में पोज़िशन्स दी जाएँगी ।<pause dur="2 seconds"></pause>ईरान में हमसाया मुल्म ईराक़ के खिलाफ जंग की मुखालिफत में किए जाने वाले पहले बड़े मुज़ाहिरे में हज़ारों लोगों की शिर्कत करने की इत्तेला मिली है ।<pause dur="2 seconds"></pause>टर्की में अफसरों का कहना है कि वहाँ पर साऊथ ईस्ट में एक ऐसा मिसाईल लैण्ड किया है जो देखने में अमेरिकन लगता है । नामानिगार ने बताया के ये यू एस का तीसरा बड़ा मिसाईल है जो अपने निशाने से हटकर टर्की में क्रेश कर गया है ।<pause dur="2 seconds"></pause>नार्थ वेस्ट में मुसल्मान कम्युनिटी के एक नुमाईन्दे असद ज़वान का कहना है के उन्हें ये देखकर बहुत खुशी हुई है कि उनकी लोकल लोकल अथारिटी में ईराक़ में जंग की मुखालिफत के आसार नज़र आ रहे हैं जहाँ मेन्चेस्टर सिटी काउन्सिल में टाऊन हाल के बाहर लगे झण्डे को लड़ाई के दोरान बर्तानिया और ईराक़ दोनो के मुतास्सिमीन की हमदर्दी में नीचा कर दिया है ।<pause dur="2 seconds"></pause>स्काटलैण्ड से तआल्लुक रखने वाले मुसल्मान ईराक़ में जंग के दौरान अपनी कम्युनिटी के साथ तआल्लुक़ात बहतर बनाने के लिए पुलिस के चीफ्स के साथ मुलाक़ात कर रहे हैं । एक लोकल इस्लामिक सेन्टर के अरशद फारूकी ने बी बी सी एशियन नेटवर्क को बताया के फिलहाल कम्युनिटीज़ के दरमियान कोई लड़ाईयाँ नहीं हुई हैं ।<pause dur="2 seconds"></pause>इण्डोनेशिया में पार्लियामेन्ट के स्पीकर ने खबरदार किया है के अगर ईराक़ के खिलाफ जंग जारी रही तो इससे उनके मुल्क में जहाँ मुसल्मान सबसे ज्यादा तादाद आबाद हैं वहाँ सुरते हाल के इस तरह से बिगड़ने का खतरा है के फिर उसे सम्भालना मुश्किल हो जाएगा । याद रहे के पूरे इण्डोनेशिया में जंग के खिलाफ रोज़ाना मुज़ाहिरे किए जा रहे हैं । इन्टर्नेशनल लाॅ के प्रोफेसर और रिपब्लिकन अवार्ड के एक मेम्बर जो के प्रेसिडेन्ट बुश के रिपब्लिकन पार्टी की इन्टर्नेशनल आर्म माने जाते हैं उन्होंने बी बी सी एशियन नेटवर्क से बातें करते हुए बताया के ईराक़ मे होने वाली जंग तेल की ग़रज़ से नहीं लड़ी जा रही है ।<pause dur="2 seconds"></pause>और अब आखिर में मौसम आज दोपहर को मौसम आम तौर पर खुश्क रहेगा जिसके साथ कभी कभी धूप भी निकली रहेगी । ज्यादा से ज्यादा तापमान यानि दर्जा हरारत चौदह डिग्री सेल्सियस या सत्तावन डिग्री फेरन्हाईट तक रहेगा । इसी के साथ बी बी सी एशियन नेटवर्क से खबरें खत्म हुईं ।</u>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 12 seconds"></event>

<u id="11" who="HF001">तीन बजने में चौबिस मिनिट बाक़ी हैं ए एम रेडियो और डिजिटल सेटेलाईट चैनल आठ सौ उन्सत्तर पर ये बी बी सी एशियन नेटवर्क है । नम्बर है <foreign lang="eng">08459 440 445 and your fax messages on 07786 202 001</foreign></u>

<event desc="song" dur="approximately 6 minutes"></event>

<u id="12" who="HF001">सोनू निगम की आवाज़ स्काटलैण्ड में आना जी आपके नाम की और ये ही नग़मा अनमाल साहब और शिव दवे जी आपके नाम किया । मनिन्दर जी आपने याद फरमाया है कहते हैं क्या मज़ेदार प्रोग्राम है । मुकेश लता रफी इन्जाय कर रही हैं और ये नग़मा आपके साथ गलजीत जी के नाम करते हैं याद आवरी के लिए बहुत बहुत शुक्रिया ।</u>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes"></event>

<u id="13" who="HF001">चाँद भी निकलता रहेगा सुरज भी निकलता रहेगा लेकिन उनकी जान पे बनी है जो इस वक्त लड़ाई में हैं और अब तक के क्या हालात हैं परवेज़ आलम साहब आप ।</u>

<u id="14" who="HM047">जी शुक्रिया मैं सीधे हालात पर आता हुँ खबर बग़दाद से ये मिल रही है के वहाँ पर अमरीका के जो बहुत बड़े तैय्यार ये जहाँज़ होते हैं और बड़े खतरनाक बमबार जहाँज़ कहलाते हैं । <foreign lang="eng">b fifty two bombers</foreign> जिनको कहते हैं तो <foreign lang="eng">b fifty two bombers</foreign> से बग़दाद पर ज़बर्दस्त बमबारी हुई है और पहली बार अमरीकी ये बात कह रहे हैं के उन्होंने बग़दाद पर बंकर बस्टर नाम के बम गिराए हैं ये बम बहुत ही खतरनाक होते हैं बहुत ज़बर्दस्त आवाज़ करते हैं दूर तक इनकी आवाज़ होती है और पूरा शहर हिल गया बग़दाद से इस तरह की रिपोर्टें हैं और समझा जाता है कि ये एक ही बम जो होता है वो तक़रीबन साढ़े चार हज़ार पाउण्ड वज़न का एक बम होता है और इस तरह के कुछ बंकर बस्टर्स जो थे वो अफगानिस्तान में जब लड़ाई ये अमरीकी लड़ रहे थे तो वहाँ पर भी उन्होंने ओसामा बिन लादेन की तलाश में कुछ जगहों पे ये बम गिराए थे । खास तौर से तोरा बोरा जो पहाड़ हैं अफग़ानिस्तान के तो ये खबर बग़दाद से आ रही है और दूसरी तरफ बसरा से खबर ये है के वहाँ से कुछ ब्रिटिश आफिशियल्स के मुताबिक़ जो दो हज़ार के आस पास शहरी भागने की कोशिश कर रहे हैं उनको ईराक़ी रोकने की कोशिश कर रहे हैं और कुछ का ये कहना है के उन पर गोली भी चली है लेकिन जो इण्डिपेन्डेन्ट फोर्सेस हैं वो इन खबरों को कन्फार्म नहीं कर रहे हैं । एक नई खबर लड़ाई के बारे में ये भी है के जो कुर्द छापामार हैं जिनको कर्ड कहते हैं अंग्रेज़ी में कर्डिश गोरिल्लास कहते हैं उन्होंने अमरीकी फौजों के साथ मिलकर ईराक़ के नार्थ में ब्यारा नाम की जगर पर कई हमले किए हैं और वहाँ अमरीका का कहना है के अन्सार उल इस्लाम नाम की एक आर्गेनाईज़ेशन है जिसको अमेरिका जो है वो टेरेरिस्ट आर्गेनाईज़ेशन मानता है तो ये जो मुस्लिम मिलिटन्स हैं इनका कुर्द छापामारों का दावा है के उन्होंने सत्तर जो अन्सार उल इस्लाम के फायटर्स हैं लड़ाकू हैं उनको खत्म कर दिया है उनको मार दिया है । हमने एक बात ये कही थी के थोड़ा सा हम केज़वलिटीज़ के बारे में भी बात करेंगे इस पर । तो देखिए केज़वलिटीज़ के बारे में ईराक़ से भी कुछ खबरे मिली जुली मिलती हैं और अमरीका और ब्रिटेन से भी खबरें ज़रा सा देर से मिलती हैं ये सभी मुल्क जो हैं अपनी अपनी केज़वलिटीज़ को थोड़ा ज़रा देर से बताते हैं और हालाँकि ईराक़ अपने सीविलियन्स की जो डेथ है उसकी खबर तो बहुत जल्दी देता है लेकिन फौजियों की केज़वलिटीज़ क्या है इसकी खबर वहाँ से देर से आती है । अमरीका और ब्रिटेन में एक थोड़ी सी ज्युडिशन फौज में एक ऊसूल इस तरह का है के पहले अगर कोई केज़वलिटीज़ होती है तो वो हाई कमान को बताया जाता है और उसके बाद में जो फेमेलीज़ हैं जो खानदान के लोग हैं परिवारजन हैं उनको सूचित किया जाता है उनको मुत्तला किया जाता है और उसके बाद में फिर मीडिया को बताया जाता है कुछ लोग ये कहते हैं के जानबुझ के इसमें ज़रा सी देरी की जाती है के दो दिन तीन दिन लग जाएँ तो ज़रा ये खबर जितनी ज्यादा देर से आए उतना ही बहतर होता है क्योंकि केज़वलिटीज़ की जब खबर आती हैं तो कोई भी नेशन चाहे वो ईराक़ हो या ब्रिटेन या अमरीका खुश तो नहीं होता अफसोस होता है । तो खबर इस तरह से है इराक़ के जो इन्फार्मेशन मिनिस्टर है सईद अल सहाफ खुब बोलते हैं वो और बोलते ही रहते हैं वो बार बार जब टेलीविज़न पर आते हैं तो उन्होंने ये कहा के ईराक़ में जो पिछले कुछ चौबिस घण्टों में जो बमबारी हुई है उसमें बग़दाद पर जो ज़बर्दस्त बम गिरे हैं उसमें सात शहरी उनका कहना है के हलाक़ हो गए हैं उनकी मृत्यु हो गई है मौत हो गई है और जो नजफ शहर है ईराक का उसमे इन्फार्मेशन मिनिस्टर के मुताबिक छब्बीस शहरी मरे है और तकरीबन देढ सौ से ज्यादा जख्मी हुए है ।ये ताजा बमबारी की बात हो रही है और उनका कहना है के बसरा मे अब तक जब से ये लड़ाई शुरु हुई है तब से अब तक एक सौ सौलह लोग मरे है । अमरीका का जो आफिशियल स्टेटमेन्ट है वो अपने फौजियों के बारे मे वो है के उसके छब्बीस फौजी मारे गए हैं अब तक लड़ाई में इनमें वो भी हैं जो के किसी न किसी तरह के हादसों का शिकार हुए हैं सत्रह उसके फौजी लापता हैं । ब्रिटेन का कल यह कहना था के बीस फौजी मरे हैं दो लापता हैं और बाद में कहा जा रहा था के ये तादाद बाविस तक हो गई है लेकिन बहुत ज़रा देर से इन खबरों का कन्फर्मेशन हो पाता है । इसलिए हम भी अपनी तादाद यहीं रखेंगे और अब जब हम अगली बार आएँगे नविन्दर जी आपके पास में मेरे पास में कोई दो तीन खबरें ये हैं के जैसे दिल्ली में जामा मस्जिद के बाहर जो इमाम हैं वो एक लम्बा जुलुस लेकर निकले और क़ुवैत के अन्दर से जाने की कोशिश की क्या हुआ इसके अलावा और भी कई जगहों से डेमोस्ट्रेशन की खबरें मिल रही हैं । तेहरान से डेमोस्ट्रेशन की खबरें मिल रही हैं तो कुछ खबरों का ज़िक्र आगे चल कर ।</u>

<u id="15" who="HF001">तीन बजे के बाद फिर आपसे बात करेंगे बहुत बहुत शुक्रिया आपका ।</u>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 6 seconds"></event>

<event desc="traffic control information" dur="approximately 75 seconds"></event>

<u id="16" who="HF001">तीन बजने में आठ मिनिट बाक़ी हैं सतवन बहन जी आपने याद फरमाया है कहती हैं बड़े प्यार से सुनके आप बहुत इन्जाय कर रही हैं । सिलेक्शन पसन्द आ रहा है शुक्रिया अदा करती हूँ । ये नग़मा आपके नाम और आनन्द देव जी के नाम करते है याद आवरी के लिए बहुत बहुत शुक्रिया ।</u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<event desc="song" dur="approximately 3 minutes"></event>

<u id="17" who="HF001">तीन बजे हैं हम चलते हैं खबरों की ओर मेरी आपकी मुलाक़ात खबरों के उस पार जहाँ पे आपके पैग़ाम आपके चाहने वालों के नाम । किसी को याद करना चाहते हैं प्रोग्राम के बारे में कुछ कमेन्ट्स देना चाहते हैं । बड़े शौक के साथ नम्बर है <foreign lang="eng">08459 440 445 fax messages on 07786 202 001</foreign> मिलने का वादा करें शुक्रवार का दिन है मेरा वादा है बस में गई के अई ।</u>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="English news" dur="approximately 2 minutes"></event>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 7 seconds"></event>

<u id="18" who="HF001">प्रोग्राम के दूसरे और आखरी दौर में एक बार फिर आप सबका दिलो जान के स्वागत खुशआमदीद दिल जीत आए एम । तीन बजकर चार मिनिट हुए हैं ए एम रेडियो और डिजिटल सेटेलाईट चैनल आठ सौ उन्सत्तर पर ये बी बी सी एशियन नेटवर्क है । चार बजे तक आपके साथ नविन्दर जीत भौगर चार बजे की खबरों के बाद ड्राईव पेश करेंगे मोदत्ता । नम्बर है <foreign lang="eng">08459 440 445</foreign> इस नम्बर के ज़रीए आप हमें याद फरमा सकते हैं या आपका पैग़ाम अपने चाहने वालों तक पहुँचा सकते हैं <foreign lang="eng">fax messages on 07786 202 001</foreign> आज जुमे का दिन यानि शुक्रवार मार्च की अट्ठाविस तारीख सन् दो हज़ार तीन ।</u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<u id="19" who="HF001">प्रोग्राम पसन्द आ रहा है और आप और मनिन्दर जी हेप्पी मदर्स डे कह रही हैं और खासकर के ज़ुलेखा जी आपके बच्चो की ओर से यानि नरगिस मुस्तफा यासीन और ईशा की ओर से कहती हैं हेप्पी मदर्स डे अगली आवाज़ खलील हैदर की और ये ज़ीनत जी आपने कल फरमाईश की थी ।</u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<u id="20" who="HF001">तीन बजकर पन्द्रह मिनिट हुए हैं और ईराक़ में हो रही जंग के बारे में अपडेट हम आपको कर रहे हैं पूरे हफ्ते से एक बार फिर हम चलते हैं परवेज़ आलम साहब की ओर परवेज़ साहब ।</u>

<u id="21" who="HM047">जी शुक्रिया देखिए पहले तो हम ज़िक्र करते हैं जो डेमोस्ट्रेशन्स हो रहे हैं लड़ाई की बात हम पहले बता चुके हैं कुछ हमने डिटेल्स पहले बताई थंी के कल रात बसरा के आस पास या उम्मे कस्र पे जो एक रीलीफ का सामान लेकर जहाँज़ पहुँचा है वो अब अपना काम शुरू कर चुका है और जो लोग उस रीलीफ के काम में जुट गए हैं डेमोस्ट्रेशन की खबर ये है के बहरहाल ज़कार्ता तेहरान यहाँ से डेमोस्ट्रेशन्स की खबरें आ रही हैं के लड़ाई के खिलाफ यहाँ पे मुज़ाहिरे हो रहे हैं प्रदर्शन हो रहे हैं तेहरान में काफी दिनों से कुछ इस तरह के प्रदर्शन नहीं हुए थे लेकिन आज वहाँ भी जुमे की नमाज़ के बाद ब्रिटिश एम्बेस्सी के बाहर खासा बड़ा एक डेमोस्ट्रेशन हो रहा है और काहिरा में भी काफी बड़ा डेमोस्ट्रेशन हुआ है कराँची में ढाका में तक़रीबन पचास हज़ार लोग सड़कों पे आ गए हैं रावल पिण्डी में और जो यू पी की केपिटल है लखनऊ इण्डिया में वहाँ पे हुआ है बम्बई में कलकत्ता में और ढाका से एक और खबर मिल रही है के ढाका में ये तो मैने बताया के पचास हज़ार लोगों ने वहाँ पे मुज़ाहिरा किया लेकिन बंग्लादेश के नार्थ में एक ज़िला है राजशए वहाँ पे भी ज़बर्दस्त एक अजीब सी सिच्वेशन पैदा हो गयी है और वो एक अजीब सिच्वेशन जिसे कहते हैं के कभी कभी इन्काम्पिटिव ज़िन्दगी में ऐसे होते हैं जिन पे आपको हँसी भी आती है रोना भी आता है । यानि ज़िक्र लड़ाई का है और जो इराक़ में हो रही है उसका है तो तक़रीबन कुछ सैकड़ों स्टुडेन्ट्स वगैरह आस पास थे वहाँ पे इस बात पे टेन्शन हो गई के टेलीविज़न पे क्या देखें । स्टुडेन्ट्स का जो आधा तबका था जो आधा ग्रुप था वो ये कहता था बी बी सी पर टेलीविज़न पर कवरेज आ रहा था वार का उन्होंने कहा हम वो देखना चाहते हैं कुछ लोगों ने कहा नहीं कोई टीवी ड्रामा देखना है इस बात पर काफी टेन्शन हो गई और खबरें ये हैं के तक़रीबन पचास जो लोग हैं जिसमें स्टुडेन्ट्स भी हैं वो ज़ख्मी हो गए और हमने हिन्दुस्तान की बात पहले आपको बताई थी लेकिन ये ज़िक्र रह गया था के भारत की राजधानी दिल्ली की जामा मस्जिद के बाहर हज़ारो मुसल्मानों ने जूलूस निकाला फिर वो इस जूलूस को कोई एम्बेस्सी तरफ जब ले जाना चाहते थे तो पुलिस ने उनको रोका । जूलूस की जो लीडरशिप थी और जो क़यादत थी नेतृत्व था वो इमाम सय्यद एहमद बुखारी कर रहे थे और टोपिन के तौर पर उनको पुलिस ने गिरफ्तार कर लिया उधर इण्डिया की कम्युनिस्ट पार्टी के वर्कर्स ने भी कई शहरों में लड़ाई के खिलाफ जूलुस निकाले हैं और वेस्ट बेंगाल के एक स्टुडिडेन्ट लीडर सुदिप सेन गुप्ता ने दावा किया है के उनकी स्टेट में चार सौ से ज्यादा जो कालेजेस हैं वहाँ पे स्टुडेन्ट्स ने क्लासेस अटेन्ड नहीं की क्यों के ईराक़ के खिलाफ जो लड़ाई चल रही है उसकी मुखालिफत कर रहे थे । एक बात मैंने नविन्दर जी अभी कुछ जो केज़वलिटिज़ हैं उसके हवाले से आपको दी थी और वो खबर ये थी के अमरीका आफिशियली कहता है के छब्बीस फौजी उसके हलाक़ हुए हैं सत्तह लापता हैं ब्रिटेन बीस कह रहा था लेकिन अब मानते हैं यहाँ के आफिशियल्स की तादाद बाईस हैं दो लापता हैं और एक जो ब्रिटेन में जो सबसे बड़ी कान्ट्रोवर्सी इन केज़वलिटीज़ के हवाले से है वो जो पिछले दस बारह घण्टे में जिसने ज्यादा ज़ोर पकड़ा है वो ये है के दो यहाँ पर केज़वलिटीज़ ऐसी हुई हैं जैसे आपको याद होगा के कल जिनके बारे में खासा एकता में ग़ुस्सा पाया गया था यहाँ पे अखबारों में भी रिश्तेदारों में भी जो लोग मरे हैं उसमें ये था के कुछ अल जज़ीरा टेलीविज़न पर कुछ ऐसे लोगों को दिखाया गया के ब्रिटेन के फौजी हैं बहरहाल खबर ये है के यहाँ की जो गवर्नमेन्ट है उसमें टोनी ब्लेयर भी किसी हद तक हैं और उन्होने भी ये बात कही थी कि इनको एक्ज़िक्युट किया गया है बाद में फिर गवर्नमेन्ट के ही सोर्सेस ने कहा के नहीं इनको एक्ज़िक्युट नहीं किया गया था ये एक्च्युली लड़ाई में मारे गए हैं । अब खबरें ये हैं कई तरह कि जो ये रिलेटिव्ज़ हैं इनमें से एक के याने जो मरने वाले हैं जो ब्रिटिश आफिसर जो फौजी हैं उनकी एक फेमेली जो है उसके रिश्तेदारों ने इस बात पर बड़ा सख्त एतराज़ किया है के जो गवर्नमेन्ट है ब्रिटेन की वो अजीब खबर दे रही है कभी कहती है कि एक्ज़िक्युट किया कभी कहता है ये हैं लड़ाई में मरे हैं तो ये खवरें हैं अभी फिलहाल हमारे पास में अगली बार जब हम आएँगे तो एक और बहुत ज़रूरी टापिक है जो रह गया है । वो ये है के यूनाईटेड नेशन्स में अब ये तक़रीबन लगता है के शायद तय ऐसा नज़र आता है के वहाँ पर एक बहुत ही इम्पोर्टेन्ट रेज़िब्युशन पास हो जाएगा जिसमें आईल फार फुड यानि कि ग़िज़ा या खाद्य सामगरी के बदले तेल बेचने का जो काम है उसको मन्ज़ूरी मिल जाएगी और उसपे एक बड़ी लोग ये बात बताते हैं जो उपलब्धी है जो एच्युमेन्ट है वो ये होगा के फ्रान्स और जर्मनी इस रेज़्युलेशन को पास कर रहे हैं और ब्रिटेन उनको सपोर्ट कर रहा है । तो हो सकता है के इस तरह से यूरोप में जो थोड़े बहुत डिविज़न्स हुए थे लड़ाई शुरू करने के मामले पे उनमें कहीं कुछ थोड़ा सा एक सीमेन्ट लगाने की कोशिश की जा रही है । नविन्दर ।</u>

<u id="22" who="HF001">ठीक है हम पौने चार बजे आपसे फिर बात करेंगे । परवेज़ साहब बहुत बहुत शुक्रिया अदा करते हैं । तीन बजकर बीस मिनिट हुए हैं ।</u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<u id="23" who="HF001">और इसी के साथ ये फेक्स मेसेज की ओर चलते हैं कहते हैं के ये नविन्दर कल आपकी आवाज़ सुनी बहुत अच्छा लगा । <foreign lang="eng">with regards and respect</foreign> बहुत बहुत शुक्रिया अदा करते हैं आपका और सोन परी जी आपका ई-मेल मिला आपका फेक्स मेसेज मिला कहती हैं के <foreign lang="eng">can you please play for didi jiju and Rukhsana a nice song</foreign> ये मेरी पसन्द है । आपकी दीदी जीजू और रूखसाना जी और आपके नाम करते हैं ।</u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 5 seconds"></event>

<u id="24" who="HF001">दोपहर के साढ़े तीन बजे हैं बी बी सी एशियन नेटवर्क से खबरें आयशा एहमद की ज़ुबानी ।</u>

<u id="25" who="HF002">बर्तानिया की मिलिट्री के अफसरों का कहना है के ईराक़ी फौजों ने बसरा के शहर से निकलने की कोशिश करने वाले तक़रीबन दो हज़ार आम शहरियों पर फायरिंग की है उन्होंने बताया के ईराक़ी फौजियों ने जिन्होंने आम शहरियों के कपड़े पहने हुए थे । उन्होंने शहर के मग़रीब में उन लोगों पर गोलियाँ चलाईं जो एक पुल को पार करने की कोशिश कर रहे थे । बर्तानवी फौजें ज़ख्मी लोगों के लिए सी पी इम्दाद हासिल करने की कोशिश कर रही हैं कहा जाता है कि जब बर्तानवी फौजों को सुरते हाल का अन्दाज़ा हुआ तो उन्होने ईराक़ी फौजियों पर फायरिंग करना शुरू कर दी थी । इसके अलावा अफसरों ने बताया के ईराक़ के दूसरे शहर बसरा के बाहर वाले हिस्सों में ज़बर्दस्त लड़ाई जारी है ।<pause dur="2 seconds"></pause>नसीरिया नज़फ और समावा के टाऊन्स में एक नुमाया रीवर क्रासिंग के क़रीब लड़ाई की की के जारी रहने की इत्तेला मिल रही है । यू एस मरीन्स ने बताया के उन्होंने ईराक़ की आर्मी के एक जनरल को पकड़ लिया है जिन्होंने नसीरिया में अपने ही घर में अपने आपको उनके हवाले कर दिया था । लेकिन इससे आगे ईस्ट में अमेरिका को ज़बर्दस्त मुक़ाबले का सामना करना पड़ रहा है । जहाँ उनकी फौजें अलकुत के टाऊन की तरफ बढ़ रही हैं ।<pause dur="2 seconds"></pause>ईराक़ का कहना है के मुशतर्का फौजों की तरफ से रात भर होने वाली बमबारी के नतीजे में तीस से ज्यादा आम शहरी मारे गए हैं जिनमें से सात का तआल्लुक बग़दाद से था और छब्बीस लोग नज़फ के टाऊन में मारे गए हैं इन्फार्मेशन मिनिस्टर मोहम्मद सईद अल सहाफ ने बग़दाद में एक न्युज़ कान्फ्रेन्स को बताया के बर्तानिया और अमेरीका की पोलिसी मुकम्मल तौर पर नाकाम हो रही हैं । इसके अलावा उन्होंने कहा के सरकारी इमारतों को निशाना बनाने से आम शहरियों की मौत को नहीं रोका जा सकता । मिस्टर सहाफ ने बताया के जब से जंग शुरू हुई है तब से सिर्फ बसरा के शहर में तक़रीबन एक सौ सोलह आम शहरी मारे गए हैं ।<pause dur="2 seconds"></pause>बग़दाद में आज सुबह मजीद हवाई हमलों की इत्तेलाअत मिली हैं जहाँ कल रात मुशतर्का फौजों ने कम्युनिकेशन्स के सेन्टर्स को निशाना बनाए रखा था । इसके अलावा ईराक़ के केपिटल के साऊथ में नुमाया क्रासिंग पाईन्ट्स पर भी लड़ाईयाँ जारी हैं ।<pause dur="2 seconds"></pause>ईराक़ में यू एस आर्मी के एक सीनियर कमाण्डर का कहना है के ईराक़ी फौजों के ज़बर्दस्त मुक़ाबले की वजह से मुम्कीन है कि जंग का दौरानिया अब लम्बा हो जाए ।<pause dur="2 seconds"></pause>बर्तानिया की एक सप्लाय शिप सदन ईराक़ की बन्दरगाह उम्मे क़स्र में मदद का सामान लेकर पहुँच गई है । जहाँ वो माईन्स के खतरात से बचकर बहुत ही आहिस्तगी से सफर करती हुई पहुँची है । ये खबरें आप बी बी सी एशियन नेटवर्क से आयशा एहमद की ज़ुबानी सुन रहे हैं ।<pause dur="2 seconds"></pause>नार्दन ईराक़ में कर्डिश फौजें ईराक़ी आर्मी की उन फ्रण्ट लाईन पोजीशन्स को पार कर गईं हैं जो कर्डिश के ज़ेरे इन्तिज़ाम टाऊन जमासिल के साथ मिलती थीं । जिसके नतीजे में वो किरकुट के से तक़रीबन बीस किलो मीटर दूर तक पहुँच गईं हैं जो नार्दन ईराक़ में तेल की दो बड़ी इण्डस्ट्री के सेन्टर्स में से एक हैं ।<pause dur="2 seconds"></pause>ईराक़ी एहलकारों का कहना है के उन्होंने तीन ऐसे ईराक़ियों को गिरफ्तार किया है जिन्हें ईराक़ी टेलीविज़न पर ये कहते हुए दिखाया गया था के वो युनाईटेड स्टेट्स के लिए जासूसी का काम इस वादे के बदले में कर रहे हैं के उन्हें सद्दाम हुसैन के जाने के बाद इन्तिज़ामिया में पोज़िशन्स दी जाएँगी ।<pause dur="2 seconds"></pause>ईरान में हमसाया मुल्म ईराक़ के खिलाफ जंग की मुखालिफत में किए जाने वाले पहले बड़े मुज़ाहिरे में हज़ारों लोगों की शिर्कत करने की इत्तेला मिली है ।<pause dur="2 seconds"></pause>टर्की में अफसरों का कहना है कि वहाँ पर साऊथ ईस्ट में एक ऐसा मिसाईल लैण्ड किया है जो देखने में अमेरिकन लगता है । नामानिगार ने बताया के ये यू एस का तीसरा बड़ा मिसाईल है जो अपने निशाने से हटकर टर्की में क्रेश कर गया है ।<pause dur="2 seconds"></pause>नार्थ वेस्ट में मुसल्मान कम्युनिटी के एक नुमाईन्दे असद ज़वान का कहना है के उन्हें ये देखकर बहुत खुशी हुई है कि उनकी लोकल लोकल अथारिटी में ईराक़ में जंग की मुखालिफत के आसार नज़र आ रहे हैं जहाँ मेन्चेस्टर सिटी काउन्सिल में टाऊन हाल के बाहर लगे झण्डे को लड़ाई के दोरान बर्तानिया और ईराक़ दोनो के मुतास्सिमीन की हमदर्दी में नीचा कर दिया है ।<pause dur="2 seconds"></pause>स्काटलैण्ड से तआल्लुक रखने वाले मुसल्मान ईराक़ में जंग के दौरान अपनी कम्युनिटी के साथ तआल्लुक़ात बहतर बनाने के लिए पुलिस के चीफ्स के साथ मुलाक़ात कर रहे हैं । एक लोकल इस्लामिक सेन्टर के अरशद फारूकी ने बी बी सी एशियन नेटवर्क को बताया के फिलहाल कम्युनिटीज़ के दरमियान कोई लड़ाईयाँ नहीं हुई हैं ।<pause dur="2 seconds"></pause>इण्डोनेशिया में पार्लियामेन्ट के स्पीकर ने खबरदार किया है के अगर ईराक़ के खिलाफ जंग जारी रही तो इससे उनके मुल्क में जहाँ मुसल्मानो की सबसे ज्यादा तादाद आबाद हैं वहाँ सुरते हाल के इस तरह से बिगड़ने का खतरा है के फिर उसे सम्भालना मुश्किल हो जाएगा । याद रहे के पूरे इण्डोनेशिया में जंग के खिलाफ रोज़ाना मुज़ाहिरे किए जा रहे हैं । इन्टर्नेशनल लाॅ के प्रोफेसर और रिपब्लिकन अवार्ड के एक मेम्बर जो के प्रेसिडेन्ट बुश के रिपब्लिकन पार्टी की इन्टर्नेशनल आर्म माने जाते हैं उन्होंने बी बी सी एशियन नेटवर्क से बातें करते हुए बताया के ईराक़ मे होने वाली जंग तेल की ग़रज़ से नहीं लड़ी जा रही है ।<pause dur="2 seconds"></pause>और अब आखिर में मौसम आज दोपहर को मौसम आम तौर पर खुश्क रहेगा जिसके साथ कभी कभी धूप भी निकली रहेगी । ज्यादा से ज्यादा तापमान यानि दर्जा हरारत चौदह डिग्री सेल्सियस या सत्तावन डिग्री फेरन्हाईट तक रहेगा । इसी के साथ बी बी सी एशियन नेटवर्क से खबरें खत्म हुईं ।</u>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 8 seconds"></event>

<u id="26" who="HF001">चार बजने में चौबिस मिनिट बाक़ी हैं ए एम रेडियो डिजिटल सेटेलाईट चैनल आठ सौ उन्सत्तर पर<pause dur="2 seconds"></pause>ये बी बी सी एशियन नेटवर्क है । सईदा जी आपने सलाम के साथ याद फरमाया है रोज़ सुनते हैं प्रोग्राम कभी घर पे कार में होटल में अरे होटल में भी बहुत बहुत शुक्रिया अदा करते हैं और अगला नग़मा आपके साथ फारूक़ साहब और सलमा जी के नाम करते हैं बर्मिंघम में और इक़राम खान साहब डार्बी से आपने याद फरमाया है । कहते हैं हम सब दोस्त खान हैं पठान हैं और बड़े शौक से प्रोग्राम सुनते हैं । कोई पुश्तो नग़मा हो<vocal who="HF001" desc="laugh">तो हमारे लिए</vocal>जनाब वो अब तक मेरे पास नहीं है लेकिन अगला नग़मा मैं आपके नाम ज़रूर करती हूँ और आपके साथ हैं दोस्त निसार खान साहब असद खान साहब गुल ज़मान खान सईद खान तारीक़ खान आप सबके नाम अगला नग़मा करते हैं <foreign lang="eng">and you are all m one enjoy the programme</foreign> बहुत बहुत शुक्रिया अदा करते हैं । नाहिद जी बर्मी से आपने याद फरमाया है याद आवरी के लिए बहुत बहुत शुक्रिया । अगला नग़मा आपके नाम भी । सुनिता जी आप म्युज़िक इन्जाय करती हैं कहती हैं ज़िन्दगी चलने का नाम पसन्द आया । इस प्रोग्राम से उदास मुड भी ठीक हो गया । बहुत बहुत शुक्रिया अदा करते हैं और अगला नग़मा आपके नाम भी करते हैं और क़ुरबान भाई आपने सलाम के साथ याद फरमाया है । म्युज़िक लाजवाब और परवेज़ आलम साहब का अन्दाज़ और कवरेज आपको बहुत पसन्द आयी । बहुत बहुत शुक्रिया अदा करते हैं । अगला नग़मा आपके साथ । लतीफा जी आपके नाम भी करते हैं और यही नग़मा राधिका के नाम करेंगे जो अपना जन्मदिन मना रही हैं राधिका को जन्मदिन की मुबारकबाद ढेरों प्यार के साथ दे रही हैं । बा दादा जी मम रश्मी डेड नरेश जी इसी के साथ सोना रूपा और भाई रूपेश की ओर से हमारी ओर से राधिका जी जन्मदिन मुबारिक हो । भगवान से यही प्रार्थना है के ऐसे खुशियों भरे जन्मदिन ज़िन्दगी में बार बार आते रहें । भगवान लम्बी उम्र दे तन्दरूस्ती दे ढेर सारी खुशियाँ ।</u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<u id="27" who="HF001">और इसी के साथ एक बार फिर हम चलेंगे परवेज़ आलम साहब की ओर जो सुरते हाल हमे बताऐंगे । ईराक़ में चल रही लड़ाई के बारे में परवेज़ साहब ।</u>

<u id="28" who="HM047">जी बहुत बहुत शुक्रिया हम एक बात कर रहे थे के ईराक़ियों के लिए ये भी बहुत ज़रूरी है के जहाँ एक तरफ इतनी ज़बर्दस्त लड़ाई हो रही है वहाँ उनको खाने पीने का सामान भी मिलता रहे । कई शहरों से इस तरह की खबर है के वहाँ खाने पीने के सामान की बहुत क़मी हो गयी है । खास तौर पर जो साऊथ में शहर है बसरा और जिसकी सीच चल रही है मुहासरा चल रहा है नाके बन्दी कर रखी है ब्रिटिश फोर्सेस ने और वहाँ से ये भी खबर थी के शायद वहाँ से कुछ सीविलियन्स जो हैं भाग रहे हैं लेकिन कन्फार्म नहीं हो पा रही है खबर और दूसरी बात ये भी है के वहाँ बिजली की बहुत कमी है पानी की बहुत कमी है और खाने के सामान की बहुत कमी है । इसी सिलसिले में जो एक ब्रिटिश जहाँज़ है पानी का सरगलार्क वो वहाँ उम्मे क़स्र नाम के पोर्ट पर पहुँच गया है और हज़ारों टन का इसमे सामान है रीलीफ का । ये वहाँ पहुँच गया है लेकिन अब ये समझ में नहीं आ रहा के इसको शहरों तक कैसे पहुँचाया जाएगा । इसलिए के जहाँ की हम बात कर रहे हैं बसरा नासीरिया इनपे तो ईराक़ियों का क़ब्ज़ा है तो फिर ये इसको डिस्ट्रीब्युट कैसे किया जाएगा । एक और खबर बग़दाद से ये भी है के वहाँ पर बहुत ज़बर्दस्त यानि समझ लीजिए के पिछले सात आठ दिन में जिस तरह के बम गिरे हैं उनसे किसी हद तक ज्यादा मज़बुत और बड़े और ताक़तवर और वज़नी बमों को गिराया गया है पिछले बारह घण्टों में और जिसमें के वो कुछ ऐसे होते हैं जो बंकर्स को पूरी तरह से तोड़ने की कोशिश करते हैं तो ये खबर है और एक खबर हमने जिस तरह से किया था अभी पिछली बार के हम इस पे कुछ रोशनी डालेंगे और वो ये है के यूनाइटेड नेशन्स में अब ये बहस चल रही है के ईराक़ियों को मदद कैसे पहुँचायी जाए और इसमें ब्रिटेन ने जर्मनी और फ्रान्स को इस बात पर आमादह कर लिया है तैय्यार कर लिया है के वो एक डिसेन्शियल पेश करें जिसमें के आईल फार फुड यानि कि खाने पीने के सामान के बदले तेल बेचा जाए और वो पैसा ईराक़ियों पर खर्च किया जाए तो इसमें एक दिलचस्प बात ये है के जर्मनी ने इसको स्पान्सर करना मन्ज़ुर कर लिया है और समझा जा रहा है कि ये अगले दस बारह घण्टंे में ये डिज़र्वेशन अप्रुव भी हो सकता है पास भी हो सकता है मन्ज़ुर हो सकता है तो इसको यूँ भी देखना चाहिए कि जो बहुत तल्खी हो गई थी जो बहुत कड़वड़ाहट आ गयी थी ब्रिटेन और फ्रान्स के तआल्लुक़ात में और जर्मनी के तआल्लुक़ात में वो शायद थोड़ी सी इस रेज़्युलेशन के पास होने पर दूर होगी और खबरें मिल रही हैं के ब्रिटिश आर्मी की जो चीफ हैं जनरल सर माईक जैक्सन उन्होंने इन बातों को बिल्कुल ग़लत ठहराया है के जो अमेरिकन और ब्रिटिश फौजी हैं उनको लड़ाई में परेशानी हो रही है या वो उन ईराक़ियों की तरफ से बहुत ज़बर्दस्त टक्कर मिल रही है । उन्होंने इन खबरों को डिनाय किया इन रिपोर्ट्स को उससे पहले दिलचस्प बात ये है कि अमरिका के एक जनरल हैं जनरल विलियम वालिस वो बड़े मशहूर जनरल हैं उन्होंने वाशिंगटन पोस्ट से बात करते हुए इस तरह की बात कही थी के ईराक़ी फोर्सेस को जो है बहुत ईराक़ी फोर्सेस से सख्त रेज़िस्टेन्स मिल रही है । यानि के ब्रिटेन और अमेरिका के फौजियों को सख्त रेज़िस्टेन्स सख्त टक्कर और सख्त मज़ाहम्मत प्रतिरोध जा सामना करना पड़ रहा है । दिलचस्प बात ये है के ये दोनों जनरल्स के बयानों में कन्ट्राबिक्शन है इसी बीच एक और खबर आ रही है हमारे पास मास्को से के रूस के जो प्रेसिडेन्ट पुतिन हैं उन्हंोने बहुत ही सख्त अल्फाज़ बहुत ही कड़े शब्दों में जो ईराक़ पर हमला हो रहा है उसकी निन्दा की है और उन्होंने ये कहा है के इस हमले को फौरन रोक देना चाहिए और हमें इस वक्त दुनिया के कई बड़े बड़े शहरों से खबरें मिल रही हैं के वहाँ लड़ाई के विरोध में प्रदर्शन हो रहे हैं लड़ाई की मुखालिफत में ज़बर्दस्त मुज़ाहिरे हो रहे हैं हज़ारों की तादाद में लोग सड़कों पर हैं और ये जैसे के काहेरा से हमारे पास खबर है के वहाँ पे एक बहुत बड़ा जूलुस निकल रहा है ज़कार्ता मंे तेहरान में कराँची में ढाका में रावलपिण्डी में लखनऊ में बम्बई में कलकत्ता में बहुत सारे शहरों से इस तरह की खबरें है के वहाँ लड़ाई का विरोध किया जा रहा है लड़ाई की मुखालिफत की जा रही है । नविन्दर ।</u>

<u id="29" who="HF001">बहुत बहुत शुक्रिया परवेज़ आलम साहब देखिये विकेण्ड में क्या होता है हालात के मुताबिक़ फिर आपसे बात करेंगे ।</u>

<u id="30" who="HM047">बस यही कह सकते हैं जो भी हो बहतर हो ।</u>

<u id="31" who="HF001">बहुत बहुत शुक्रिया आपका परवेज़ आलम साहब बहुत बहुत शुक्रिया । चार बजने में तेरह मिनिट बाक़ी हैं और ये फेक्स मेसेज कह रहे हैं के बड़े दिनों से आपको फेक्स मेसेज नहीं भेजा इसलिए क्यों कि तबियत कुछ खराब थी इस वक्त भी हास्पिटल में ही हूँ और ब्लड टेस्ट के लिए इन्तेज़ार कर रहे हैं बस हम भगवान से दुआ करते हैं के आपकी सेहत ठीक रहे इसी तरह फेक्स मेसेज देते रहो जिन्होंने हमें भेजे प्रोग्राम की तारीफ की और हौंसला अफज़ाई के लिए दिल की गहराई से आपका शुक्रिया अदा करते हैं और हाज़रा बहन आप भी प्रोग्राम सुन रही हैं जिसके लिए बहुत बहुत शुक्रिया और अगला नग़मा आपके साथ रूखसाना जी के लिए बिमला जी आपने वोल्वहेम्पटन से याद फरमाया है प्रोग्राम की तारीफ और हौंसला अफज़ाई और कहती हैं विकेण्ड में हम सब आपके ग्राण्ड सन् की पार्टी है नाम है रायन । रायन माव जन्मदिन मना रहे हैं और बिमला की ओर से दादा दादी को बहुत बहुत बधाई और नय्यर फेमेली को और इसी के साथ कह रही हैं दादा दादी खुब खाना और भंगड़ा अड़ाली । इण्डिया से भी पैग़ाम है के बधाई और खुब इन्जाय करें ।</u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 7 seconds"></event>

<event desc="traffic control information" dur="approximately 90 seconds"></event>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<u id="32" who="HF001">इसी के साथ आपसे इजाज़त चाहुँगी चार बजे की खबरों के बाद ड्राईव मोदत्ता पेश करेंगे । शुक्रिया अदा करूँ फरीदा जी का जिन्होंने आपके पैग़ाम लिए और मुझ तक पहुँचाए प्रोडक्शन टीम जिन्होंने प्रोग्राम प्रोड्युस किया और दिल की गहराई से शुक्रिया अदा करती हूँ आप सबका जिन्होंने हर महफिल को सजाए रखा । अगर ज़िन्दगी और वक्त ने वफा की तो सोमवार दोपहर दो बजे आपसे फिर मुलाक़ात होगी तब तक आप औरों का ख्याल रखिये दूसरे का ख्याल रखिये अल्लाह आप सबका निगेहबान हो । गुड बाये और खुदा हाफिज़ अरा बरा रखा सत्य श्री आकाल आज जो है जय श्री कृष्ण <foreign lang="eng">have a nice weekend</foreign></u>

<event desc="song" dur="approximately 5 seconds"></event>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 10 seconds"></event>

<event desc="English news" dur="approximately 2 minutes"></event>

</body>
</text>
</cesDoc>